\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}


\title{Management malého podniku - přednášky}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\section{Úvod}
Informace o zápočtu ze cvičení

Po absolvování bych měl zvládnout:
\begin{itemize}
    \item sepsat podnikatelský plán
    \item založit s. r. o.
\end{itemize}

Úvodní citát rozděluje lidi na tři skupiny
\begin{itemize}
    \item ti, kterí způsobují, že se věci dějí
    \item ti, kteří pozorují, že se věci dějí
    \item ti, kteří se díví, co se stalo
\end{itemize}
Všichni můžou začít podnikat

\section{Vymezení podnikání a podnikatele}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Podnikání} proces tvorby nové hodnoty, kterému je věnován nezbytný čas a úsilí. Je předpokládáno přijetí finančních, psychických a sociálních rizik a nakonec získání výsledné odměny v pdobě peněžního a osobního uspokojení a svobody dělat si, co chceme.
    \item \textbf{Podnikatel} někdo, kdo založil podnik a organizuje jej na denní bázi
\end{itemize}

\section{Pojetí podnikání}

\begin{itemize}
    \item Podnikatelské
    \item Ekonomické
    \item Psychologické - motivace
    \item Sociologické - prostřednictvím podnikání se vytváří blahobyt pro všechny
    \item Právní - podnikání je soustava činností prováděná podnikatelem samostatně, vlastním jménem a navlastní odpovědnost, za účelem dosažení zisku
\end{itemize}

\section{Faktory ovlivňující úspěch v podnikání}
\begin{itemize}
    \item osobnost podnikatele
    \item charakteristiky organizace (velikost, struktura, právní forma\dots)
    \item externí rámcové podmínky (poptávka, konkurence, právní systém\dots)
\end{itemize}

\section{Malé a střední podniky}
\begin{itemize}
    \item + Jsou dynamickým elementem na trhu, umožňují vytvářet zaměstnanecká místa při nízkých kapitálových nárocích. Podporují místní rozvoj a jsou zdrojem inovací (více než velké firmy).
    \item - Jsou citlivé na změny prostředí, závislé na větších firmách
\end{itemize}

\subsection{Definování MSP}
\begin{itemize}
    \item počet zaměstnanců
    \item roční tržby/příjmy
    \item hodnota aktiv
    \item \textbf{nezávislost}
\end{itemize}

Za zaměstnance se považují osoby zaměstnané, vlastníci, manažeři.

\subsubsection{Zdroje údajů pro definování}
\begin{itemize}
    \item účetní výkazy
    \item tbd
\end{itemize}

\subsubsection{Nezávislost}
Určená velikostí podílů.

\subsubsection{Definování v USA (SBA)}
Obrat, odvětví, počet zaměstnanců


\subsection{Small Business Acti}
V ČR veškeré platby malým podnikatelům budou placeny do 30 dnů (velké podniky to obešly tak, že si stanovily v podmínkách slevu)

\subsection{Založení podniu v ČR}
Projekt Doing Business (www.doingbusiness.org) od World Bank. Projekt poskytuje formou hard data srovnání prostředí různých států celého světa.

Indikátory, které určují pořadí zemí
\begin{enumerate}
    \item založení společnosti
    \item registrace vlastnictví
    \item získávání úvěrů
    \item ochrana investorů
    \item vynutitelnost plnění smluv
    \item stavevní povolení
    \item přístup k el. enegii
    \item platba daní
    \item tbd
\end{enumerate}

\section{Založení podnikání}
455/1991 Sb. (cca 151 novelizací)
ČR hodnocená jako 115. nejlepší země pro založení (to není moc dobré místo)

\section{Zákon o živnostenském podnikání}
Živností je všechno, Zákon o živnostenském podnikání stanovuje explicitně, co živnost není

Subjekty oprávněné provozovat živnost
\begin{itemize}
    \item FO
    \item PO
    \item FO nebo PO se sídlem v ČR
    \item FO, které byl udělen azyl
\end{itemize}

Všeobecné podmínky provozování živnosti
\begin{itemize}
    \item plná svéprávnost (občanský průkaz)
    \item bezúhonnost (bezúhonnost v souvislosti s podnikáním)
\end{itemize}

Zvláštní podmínky provozování živnosti
\begin{itemize}
    \item odborná způsobilost
    \item doklady o odborné kvalifikaci
\end{itemize}

\subsection{Překážky provozování živnosti}
Živnost \textbf{nemůže} provozovat FO nebo PO:
\begin{itemize}
    \item na jejíž majetek byl prohlášen konkurs
    \item po dobu 3 let od právní moci rozhodnutí o zamítnutí insolvenčního návrhu
    \item byl-l jí uložen soudem nebo správním orgánem trest nebo zákaz činnosti
    \item jíž bylo zrušeno živnostenské oprávnění
\end{itemize}

\subsection{Rozdělení živnosti}
\begin{itemize}
    \item Ohlašovací - dnem ohlášení můžeme začít podnikat - na ohlašovací živnost máme automatický nárok
    \begin{itemize}
        \item Řemeslné - všeobecné a zvláštní podmínky
        \item Vázané - všeobecné a zvláštní podmínky (každá vázaná živnost má jiné zvláštní podmínky)
        \item Volné - pouze všeobecné podmínky
    \end{itemize}
    \item Koncesované - čekáme na povolení příslušného orgánu
\end{itemize}

\subsection{Odpovědný zásupce}
FO ustanovená podnikatelem. Odpovídá za čádný provoz živnosti a za dodržování živnostentkoprávích předpisů. K podnikateli ve smluvním vztahu. Ne pro více než čtyři podnikatele.

Nemůže jim být:
\begin{itemize}
    \item člen dozorčí rady či jiného kontrolního orgánu této právnické osoby
    \item FO, u níž trvá překážka provozování živnosti
    \item osoba, které bylo zrušeno živnostenské oprávnění
\end{itemize}

\subsection{Provozovna}
Místo provozování živnosti (i mobilní provozovna). Není povinná. Je třeba na ni mít vlstnické či užívací právo. V bytě jen se souhlasem vlastníka. Provozovna musí být způsobilá pro provoz živnosti. Musí být stanovena osoba odpovědná za činnost provozovny.

Oznámení ŽÚ:
\begin{itemize}
    \item obchodní firma, název, jméno a příjmení
    \item IČ
    \item tbd
\end{itemize}

Všecho musí být zapsáno v Živnostenském rejstříku

\subsection{Založení živnosti}
\begin{itemize}
    \item výpis z evidence trestů
    \item místo pobytu
    \item doklad dokazující odbornou způsobilost
    \item doklad prokazující právní důvod pro užívání prostor
    \item prohlášení odpovědného zástupce
    \item doklad o zaplacení správního poplatku
\end{itemize}

\section{Společonst s ručením ozemeným}

\textbf{budu umět} založit s. r. o. (dále jen sro), vystoupit z sro, vypočítat vypořádací podíl odcházejícího společníka

\textbf{budu schopen} posoudit administrativní obtížnost založení sro

\emph{Zákon o obchodních korporacích a Občanský zákoník} pro informace o sro

pojmy:
\begin{itemize}
    \item obchodní majetek - u PO veškerý majetek, u FO majetek související s podnikatelskou činností
    \item obchodní jmění - majetek + závazky
    \item čistý obchodní majetek
    \item vlastní kapitál - patří zde zákl. kap, příadný rezervní fond, a další fondy
    \item základní kapitál - vložené prostředky společníků nebo zakladatel, vklad musí být vložen max do 5 let (ve smlouvě jde stanovit i kratší doba), vklady by měly souviset s podnikatelskou činností
    \item účetní období - kalendářní, nebo hospodářský rok, může být kratší í delší než 12 měsíců
    \item zdaňovací období - kalendářní, nebo hospodářský rok, může se lišit
\end{itemize}

sro lze založit i pro účely nepodnikatelské

\subsection{Založení a vznik sro}
Založení od podpisu společenské smlouvy. Ještě se nedá provozovat podnikatelskou činnost. Smlouva je veřejnou listinou s povinnými náležitostmi a musí být ověřena notářem.

Sídlo musí zaručit přebírání pošty. Dobrá praktika je do smlouvy u sídla napsat pouze město (lepší přemisťování, není třeba sepisovat novou smlouvu - staří ohlásit do obchodního rejstříku).

Název společnosti musí mít vždy dodatek s. r. o.

Při volné živnosti nevpisovat jednotlivé obory (abych mohl měnit)

Vznik zapsáním do ochodního rejstříku.

\subsection{Obchodní listiny}
jakýkoliv dokument vztahující se k podnikání. Podle NOZ musí listina obsahovat:
\begin{itemize}
    \item vázev firmy
    \item sídlo firmy
    \item IČO
    \item údaj o zápisu do obchodího rejstříku
    \item fyzické osoby musí uvést, že jsou vedeny v živnostenském rejstříku a ne v obchodním rejstříku
\end{itemize}
akciové společnosti musí mít ze zákona internetové stránky (až to budu zakládat, abych věděl)


\subsection{Veřejný rejstřík}
Informace o společnostech dostupné veřejnosti

\subsection{Založení sro jediným společníkem}
viz obchodní právo

jedna FO může být jediným společníkem neomezeného počtu sro. ZK nemusí být splacen v plné výši při návrhu na zápis od OR.

\subsection{Vznik sro}
\begin{enumerate}
    \item Jednání jménem společnosti před jejích zápisem do obchodního rejstříku. Do 3 měsícu valná hromada pro schválení těchto jednání (povinné, ale nesankcionované).
    \item správa a splácení vkladů před vznikem společnosti - správce vkladu (bývá to banka), správce vkladu ručí za závazky společnosti.
    \item Zápis do obchodního rejstříku
\end{enumerate}

\subsection{Shrnutí postupu založení sro}
\begin{enumerate}
    \item společenská smlouva (prohlášení správce vkladu, čestné prohlášení jednatelů, souhlas s umístěním sídla + výpis z katastru nemovitosí)
    \item živnostenský úřad - CRM
    \item návrh na zápis sporečnosti do OR - www.justice.cz - datová schránka (doba archivace 90 dnů, delší archivace za příplatek, doporučuje se aktivovat informování o příchod dokumentu do datové schránky)
    \item finanční úřad (v místě sídla) - daňová informaní schránka
    \item případné další ohlašovací povinnosti - jako zaměstnavatele
\end{enumerate}

existuje přímý zápis do OR - dělá notář (je to levnější, normálně 6000, u notáře kolem 2700)

\subsection{Společníci}
Píše se seznam společníků (výše podílu, hlasovací právo\dots).

\end{document}
